---
title: "이산수학 #1,2강: 명제, 논리적 동치"
categories: discrete-mathematics
tags: [ discrete-mathematics ]
---

신흥철 교수님의 이산수학 1강과 2강을 듣고 정리하였습니다.



## 이산수학

- 불연속을 다루는 수학이다.

- 1과 0을 다루는 수학이다.
  - 1: 전원이 켜졌을 때, 참
  - 0: 전원이 꺼졌을 때, 거짓


## 명제

### 명제의 정의

#### 명제 (Proposition)

참이나 거짓으로 구분할 수 있는 문장이나 수식(영어 소문자 p, q, r 등으로 표현)

- ex) 컴퓨터 가격은 비싸다. => 명제가 아니다.
  - 가치판단 개입
- ex) x + 1 = 2 => 명제가 아니다.
  - x가 어떤 값이냐에 따라서 참이 될 수도 있고, 거짓이 될 수도 있기 때문이다.

#### 진릿값(Truth Value)

참(True, 1)이나 거짓(False, 0)을 가리키는 값

- ex) 2^n = n^2 을 만족하는 정수 n이 하나 이상 존재한다. 
  - 명제이고 진리값은 참이다. n이 2일 경우가 있기 때문이다. 

### 논리연산자(명제의 결합)

#### 부정(Negation: NOT, ¬p 또는 ~p)

명제 p에 대하여 **p가 아니다**도 명제

| p    | ¬p   |
| ---- | ---- |
| T    | F    |
| F    | T    |

#### 논리곱(Conjunction: AND, p^q)

명제 p, q의 진리값이 모두 참일 때 참이 되고, 그렇지 않을 때는 거짓이 되는 명제

| p    | q    | p^q  |
| ---- | ---- | ---- |
| T    | T    | T    |
| T    | F    | F    |
| F    | T    | F    |
| F    | F    | F    |

#### 논리합(Disjunction: OR, p∨q)

명제 p, q의 진릿값이 모두 거짓일 때 거짓이 되고, 그렇지 않을 때는 참이 되는 명제

| p    | q    | p∨q  |
| ---- | ---- | ---- |
| T    | T    | T    |
| T    | F    | T    |
| F    | T    | T    |
| F    | F    | F    |

#### 배타적 논리합(Exclusive OR: XOR, p⊕q)

명제 p, q의 진릿값 중 하나만 참일 때 참이 되고, 그렇지 않을때는 거짓이 되는 명제

| p    | q    | p⊕q  |
| ---- | ---- | ---- |
| T    | T    | F    |
| T    | F    | T    |
| F    | T    | T    |
| F    | F    | F    |



### 합성명제

#### 합성명제(Compound Proposition)

- 하나 이상의 명제들이 결합되어 만들어진 명제
- 논리 연산자(Logical Operators; AND, OR, NOT 등)를 이용해 명제를 결합

| 우선순위 | 논리 연산자 |
| -------- | ----------- |
| 1        | ¬           |
| 2        | ∧, ∨        |
| 3        | →, ↔        |



#### 항진명제(Tautology) T

- 구성명제 진릿값에 상관없이 항상 참인 합성명제
- p ∨ ¬p



#### 모순명제(Contradiction) F

- 구성명제 진릿값에 상관없이 항상 거짓인 합성명제
- p ^ ¬p



#### 사건명제(Contingency)

- 항진명제도 모순명제도 아닌 합성명제

- 지배법칙: 거짓이 AND를 지배하고, 참 값이 OR를 지배한다.

| p∧F  | p∨T  |
| ---- | ---- |
| F    | T    |

- 항등명제: 어떤 값에 연산해도 같은 값이 나오는 명제 (예: x + 0 = x)

| p∧T  | pvF  |
| ---- | ---- |
| p    | p    |

#### 합성명제 ¬(p∧q)⊕(¬p∨q)에 대한 진리표

| p    | q    | p∧q  | ¬p   | ¬(p∧q) | ¬p∨q | ¬(p∧q)⊕(¬p∨q) |
| ---- | ---- | ---- | ---- | ------ | ---- | ------------- |
| T    | T    | T    | F    | F      | T    | T             |
| T    | F    | F    | F    | T      | F    | T             |
| F    | T    | F    | T    | T      | T    | F             |
| F    | F    | F    | T    | T      | T    | F             |



### 함축(조건명제)

#### 함축(Implecation, 조건명제) p → q

- 명제 p, q에 대해 p가 조건/원인으로 제시되고, q가 결론/결과로 제시되는 명제 
- 조건이 참이고 결론이 거짓일 때만 전체 함축(조건)명제는 거짓이 된다.

| p    | q    | p → q |
| ---- | ---- | ----- |
| T    | T    | T     |
| T    | F    | F     |
| F    | T    | T     |
| F    | F    | T     |

- p → q 에서 p가 참일 때 반드시 q가 참인 경우
  - p ⇒ q
  - p는 q의 충분조건, q는 p의 필요조건

- 예시) p: 비가 온다. q: 우산을 가지고 간다.
  - 비가 오면 우산을 가지고 간다. (참)
  - 비가 오는데 우산을 가지고 가지 않는다. (거짓)
  - 비가 오지 않아도 우산을 가지고 간다. (참)
  - 비가 오지 않으면 우산을 가지고 가지 않는다. (참)

#### 쌍방조건명제(Biconditional) p ↔ q

- 명제 p와 q가 조건이면서 결론인 명제

- 조건과 결론의 진릿값이 같을 때만 참이 된다. 

| p    | q    | p → q | q → p | p ↔ q == `(p -> q) ^ (q -> p)` |
| ---- | ---- | ----- | ----- | ------------------------------ |
| T    | T    | T     | T     | **T**                          |
| T    | F    | F     | T     | **F**                          |
| F    | T    | T     | F     | **F**                          |
| F    | F    | T     | T     | **T**                          |

- p ↔ q 에서 p가 참일 때 q가 인참인 동시에, q가 참일 때 p가 참인 경우
  - p ⇔ q
  - p, q는 서로 필요충분조건

### 역, 이, 대우

- 역(Converse): q → p: 조건이 결론이 되고 결론이 조건이 된다.

- 이(Inverse): ¬p → ¬q: 조건과 결론을 모두 부정한다.

- 대우(Contraposition): ¬q → ¬p: 조건과 결론을 바꾸면서 모두 부정한다. (역 + 이)

| p    | q    | p → q | q → p | ¬p→¬q | ¬q→¬p |
| ---- | ---- | ----- | ----- | ----- | ----- |
| T    | T    | T     | T     | T     | T     |
| T    | F    | F     | T     | T     | F     |
| F    | T    | T     | F     | F     | T     |
| F    | F    | T     | T     | T     | T     |



## 논리적 동치

### 명제와 논리적 동치

#### 논리적 동치(Logical Equivalence) p ≡ q

두 (합성)명제 p와 q의 진릿값이 서로 정확히 일치한다.

- p→q ≡ ¬p∨q ≡ ¬q→¬p ⇔ ¬(¬q)∨¬p ≡ q∨¬p

| p    | q    | ¬p   | p→q  | ¬p∨q | ¬q   | ¬q→¬p |
| ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ----- |
| T    | T    | F    | T    | T    | F    | T     |
| T    | F    | F    | F    | F    | T    | F     |
| F    | T    | T    | T    | T    | F    | T     |
| F    | F    | T    | T    | T    | T    | T     |

### 논리적 동치 법칙

| 논리적 동치                                      | 법칙                                 |
| ------------------------------------------------ | ------------------------------------ |
| p∧T ≡ p<br />p∨F ≡ p                             | 항등법칙(Identity Law)               |
| p∧F ≡ F<br />p∨T ≡ T                             | 지배법칙(Domination Law)             |
| p∧¬p ≡ F<br />p∨¬p ≡ T                           | 부정법칙(Negation Law)               |
| ¬(¬p) ≡ p                                        | 이중 부정법칙(Double Negation Law)   |
| p∧p ≡ p<br />p∨p ≡ p                             | 멱등법칙(Idempotent Law)             |
| p∧q ≡ q∧p<br />p∨q ≡ q∨p                         | 교환법칙(Commutative Law)            |
| p∧q)∧r ≡ p∧(q∧r)<br />(p∨q)∨r ≡ p∨(q∨r)          | 결합법칙(Associative Law)            |
| p∨(q∧r) ≡ (p∨q)∧(p∨r)<br />p∧(q∨r) ≡ (p∧q)∨(p∧r) | **분배법칙(Distributive Law)**       |
| ¬(p∧q) ≡ ¬p∨¬q<br />¬(p∨q) ≡ ¬p∧¬q               | **드모르간의 법칙(De Morgan's Law)** |
| p∧(p∨q) ≡ p<br />p∨(p∧q) ≡ p                     | **흡수법칙(Absorption Law)**         |
| p→q ≡ ¬p∨q                                       | 합축법칙(Implecation Law)            |

- 하나가 성립하면 그것의 쌍대도 항상 성립한다. 
- 사칙연산에 비유하면 ^는 x이고 ∨는 +이다.

- 두 연산자가 같으면 결합법칙이, 다르면 분배법칙이 성립한다.

 

**예제 1-20:** ¬(p∨(¬p∧q)) ≡ ¬p∧¬q임을 증명하라.

진리표를 이용해서 두 명제가 동치된다는 것을 볼 수도 있고, 논리법칙을 이용해서 두 명제가 동치된다는 것을 볼 수도 있다.  두 방법 모두 가능하다.

우선 진리표를 이용하여 증명해보자.

| p    | q    | ¬p   | ¬q   | **¬p∧¬q** | ¬p∧q | p∨(¬p∧q) | **¬(p∨(¬p∧q))** |
| ---- | ---- | ---- | ---- | --------- | ---- | -------- | --------------- |
| T    | T    | F    | F    | F         | F    | T        | **F**           |
| T    | F    | F    | T    | **F**     | F    | T        | **F**           |
| F    | T    | T    | F    | **F**     | T    | T        | **F**           |
| F    | F    | T    | T    | **T**     | F    | F        | **T**           |

논리법칙을 이용하여 증명해보자.

![image](https://user-images.githubusercontent.com/50407047/94342293-1d5b4500-004b-11eb-84fc-cd5059a9b85e.jpeg)



**예제 1-21:**  (p→q)∧(p→¬q)를 간략히 하라.

![image](https://user-images.githubusercontent.com/50407047/94342284-0a487500-004b-11eb-8f1d-e73c546c8db1.jpeg)

따라서 ¬p이다.